% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% abnTeX2: Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
% -- opções da classe memoir --
12pt,				% tamanho da fonte
openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
%twoside,			% para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside
oneside,
a4paper,			% tamanho do papel. 
% -- opções da classe abntex2 --
%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
% -- opções do pacote babel --
english,			% idioma adicional para hifenização
french,				% idioma adicional para hifenização
spanish,			% idioma adicional para hifenização
brazil				% o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos 
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabu}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\usepackage[thinlines]{easytable}
\graphicspath{ {./images/} }
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 
% ---
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\title{Geração Procedural de Composição Musical usando Sistemas Lindenmayer}
\autor{Danilo Augusto Mative}
\local{São Paulo -- Brasil}
\data{2019}
\orientador{Professor M.e Leonardo Massayuki Takuno}
%\coorientador{Nome Completo}
\instituicao{%
	Centro Universitário Senac - Santo Amaro
	\par
	Bacharelado em Ciência da Computação
}
\tipotrabalho{Monografia (Graduação)}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Monografia apresentada na disciplina Trabalho de Conclusão de Curso, como parte dos requisitos para obtenção do título de Bacharel em Ciência da Computação.}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final
\addto{\captionsbrazil}{\renewcommand{\bibname}{Refer\^{e}ncias bibliográficas}}
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
	%pagebackref=true,
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
	linkcolor=black,          	% color of internal links
	citecolor=black,        		% color of links to bibliography
	filecolor=magenta,      		% color of file links
	urlcolor=blue,
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 

% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---


% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
	
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 


\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto


\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
  
\noindent 
Esse projeto apresenta o desenvolvimento de algoritmos responsáveis por compor músicas de forma procedural, através do uso de Sistemas de Lindenmayer (L-System), uma técnica que foi selecionada após analisar artigos relacionados à composição musical. Os algoritmos buscam a aplicação de fundamentos musicais nessa técnica, com base no estudo de Sistemas de Lindenmayer e o seu formalismo gerador de uma linguagem própria. Os conceitos de estrutura musical que foram pesquisados nesse projeto podem alterar a geração realizada pelos sistemas, substituindo suas regras e obtendo resultados diferentes.

\noindent \textbf{Palavras-chaves}: música, Sistema de Lindenmayer, geração procedural

\end{resumo}
{
\setlength{\absparsep}{18pt}
\selectlanguage{english}
\begin{resumo}


This project presents the development of algorithms responsible for composing music procedurally, through the use of Lindenmayer systems (L-System), a technique that was selected after analyzing articles related to musical composition. The algorithms seek to apply musical fundamentals on this technique, based on the study of L-Systems and its formalism generator of a own language. The concepts of musical structure that was researched in this project can alter the generation realized by the systems, replacing its rules and obtaining different results.

\noindent \textbf{Palavras-chaves}: music, L-System, procedural generation
\end{resumo}
}

% Figuras
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures
\cleardoublepage
% ---

% Tabelas
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables
\cleardoublepage

% Siglas
\begin{siglas}
	\item[BPM] Beats Per Minute ou Batidas Por Minuto
    \item[MIDI] Musical Instrument Digital Interface (Interface digital de instrumentos musicais)
    \item[MSB] Most Significant Bit (Bit mais significativo)
    \item[SMPTE]  Society of Motion Picture and Television Engineers (padrão usado para classificar os quadros individuais em vídeos e filmes cinematográficos)
    \item[PCM] Pulse-Code Modulation (Modulação por código de pulso)
\end{siglas}


% Sumario
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents
\cleardoublepage


\textual

\chapter[Introdução]{Introdução}

\section{Contexto}

O método de geração procedural é bem consolidado na criação de objetos tridimensionais, representações gráficas em geometria computacional, e até mesmo em modelos tridimensionais cinematográficos \cite{Freiknecht2017}. Entretanto, ainda se buscam pesquisas que tentam usar esse método para gerar conteúdo de cunho artístico como narrativas e harmonia, pois o desafio está em gerar os mesmos da maneira mais próxima possível de uma criação humana.

Uma forma de fazer um algoritmo compor músicas é usando um Sistema de Lindenmayer ou L-System, o qual consiste de um formalismo baseado em um conjunto de regras. Embora o seu uso seja aplicado em gerar formas biológicas multicelulares ou fractais, existem pesquisas que transformam essa representação em uma harmonia. É possível usar o conjunto de regras para desenhar uma partitura \cite{Prusinkiewicz1986}, ou inserir notas musicais em suas regras \cite{Adam2014}, dando uma sequência à harmonia.

Muitos tipos e variações de L-Systems e suas regras são pesquisados em Musical L-Systems \cite{Manousakis2006}, e a conclusão apresenta que a melhor forma de um sistema de Lindenmayer compor harmonias e melodias é com a aplicação de diretrizes e fundamentos musicais em suas regras. Existem pesquisas de composição musical que usam outras técnicas mais avançadas como aprendizado de máquina \cite{Jaques2016, Kathiresan2015}, mas um L-System integrado com conceitos de música produz resultados diferentes, por se tratar de um sistema determinístico.


\section{Objetivo geral}

O objetivo deste trabalho é analisar alguns métodos de composição musical usando L-Systems. Com base no estudo de seu formalismo gerador de uma linguagem própria para composição musical, pretende-se construir regras embasadas de fundamentos musicais para compor harmonias e melodias.

A partir dessas regras construídas, pode-se gerar o algoritmo que calcula os resultados e transforma as palavras resultantes em efeitos sonoros, criando um arquivo de áudio para ser reproduzido. Um outro algoritmo também irá converter os resultados para um Piano Roll, que é uma representação gráfica de qual nota musical está sendo reproduzida e a sua duração. 

Todos esses passos poderão ser realizados em tempo de execução, com a possibilidade do algoritmo alterar o fundamento musical no qual ele está se baseando. Isso irá permitir um usuário alterar como a música está sendo gerada a qualquer momento, através de comandos fornecidos pelo usuário do programa.

\subsection{Objetivos específicos}

1. Estudar e implementar diferentes tipos de L-Systems.\\

2. Implementar L-Systems que fornecem uma sequência de notas musicais. \\

3. Implementar a criação de Piano Rolls, representando a sequência de notas musicais. \\

4. Converter os resultados dos L-Systems em um arquivo de áudio para reprodução. \\

5. Avaliar os resultados musicais obtidos. \\

6. Alterar as regras do L-System através de parâmetros do usuário, mudando a composição musical em qualquer momento. \\


\chapter[Revisão Bibliográfica]{Revisão bibliográfica}

\section{Fundamentos musicais}

Sons são vibrações que colocam o movimento do ar na forma de ondas sonoras, das quais o ouvido humano capta, transforma em impulsos nervosos, e os transmite para o cérebro interpretar. Uma música pode ser descrita, de uma forma abstrata, como a arte de combinar sons de maneira simultânea e sucessivamente, em uma ordem, equilíbrio e proporção dentro de um tempo \cite{med1996teoria} \footnotemark.

\footnotetext{Toda essa sessão e suas subseções são baseadas neste livro citado.}

Na música, são usados: 

1. \textbf{Sons regulares}, gerados por uma vibração regular que produz sons de altura definida, chamados de \textbf{notas musicais}. Exemplos que produzem esses sons são instrumentos musicais, como piano e violão.

2. \textbf{Sons irregulares}, gerados por uma vibração irregular que produz sons de altura indefinida, chamados de barulhos. Exemplos que produzem esses sons são explosões, automóveis, assim como instrumentos musicais de percussão. \\

As principais características dos sons usados em uma composição musical são: 

1. \textbf{Altura}, que determina se o som será mais agudo ou grave, dependendo da velocidade de vibração. Representa qual nota está sendo tocada, e sua alternância entre diferentes notas produz uma \textbf{harmonia} ou \textbf{melodia}.

2. \textbf{Duração}, que determina o tempo de emissão das vibrações, até se dissolverem no ar. A alternância de notas com durações diferentes resulta em um \textbf{ritmo}.

3. \textbf{Intensidade}, que determina o volume de um som, também conhecida como amplitude da onda sonora. A alternância de notas com intensidades diferentes resulta em uma \textbf{dinâmica musical}.

4. \textbf{Timbre}, que é composto de uma combinação de diferentes vibrações produzidas por um mesmo agente, e o ambiente onde ele está sendo emitido. Ele diferencia qual tipo de instrumento está sendo tocado.

\newpage

\subsection{Notas musicais}

Existem representações para os sons empregados na música, chamadas de \textbf{notas musicais}. Elas são representadas na seguinte sequência: \\

\textbf{C} ( dó ) - \textbf{D} ( ré ) - \textbf{E} ( mi ) - \textbf{F} ( fá ) - \textbf{G} ( sol ) - \textbf{A} ( lá ) - \textbf{B} ( si ) \\

Essa sequência se repete para os dois sentidos, assim a nota anterior ao C (dó) é um B (si) em uma categoria diferente, chamada de \textbf{oitava}. À medida em que a sequência é seguida em ordem decrescente, o som produzido fica mais grave e a oitava é reduzida. Seguindo a sequência em ordem crescente, o som produzido fica mais agudo e a oitava é aumentada.

O avanço que se dá em cada nota é importante para compreender o funcionamento musical e permite formar escalas musicais. A maioria das transições de notas se dá no aumento de um \textbf{tom}, com exceção das notas E e B, das quais as transições delas para a próxima nota avançam um \textbf{semitom} (metade de um tom). Esse avanço é presente nos dois sentidos da ordem, portanto recua-se meio tom da nota F para a E. Caso haja o avanço de um semitom em uma nota como C, a nota seguinte é um C\# (dó sustenido), onde o símbolo \# representa que é uma nota \textbf{sustenida}. Este tipo de nota indica que ela está um semitom acima, e é considerada um acidente quando presente em uma escala.

Existe uma outra maneira de representar uma nota abaixo da atual chamada de \textbf{bemol}, como por exemplo voltar um semitom de E temos a nota Eb (mi bemol). Matematicamente falando, um Eb é equivalente a um D\#, porém essas duas notações diferentes são usadas para manter cada uma das notas presentes em uma escala musical.

\subsection{Escalas}

Uma escala consiste em uma sucessão ascendente e descendente de notas diferentes consecutivas, das quais são criadas com regras em um sistema musical. O conjunto de notas presentes na mesma, que podem ser em quantidades variadas, mostram quais notas musicais são agradáveis de se ouvir em uma sequência harmônica ou melódica. Existem diversos tipos de escalas para cada nota musical, e abaixo será mostrado as mais utilizadas, junto ao processo de montagem das mesmas.

\subsubsection{Escala maior natural}

Uma escala maior contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira vista na Figura \ref{esc:CMaior}: \\

\newpage

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala maior natural de C (dó)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaCmaior}\\
	\label{esc:CMaior}
	
\end{figure}

A primeira nota, chamada de \textbf{tônica}, diz que estamos falando de uma escala de C (dó). A construção de uma escala maior se dá nos avanços mostrados na Figura \ref{esc:CMaior}, em que se avança tom, tom, semitom, tom, tom, tom, semitom, respectivamente. Essa escala não apresenta nenhum acidente em suas notas, mas isso não é o caso em todas as escalas maiores. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala maior natural de G (sol)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaGmaior}\\
	\label{esc:GMaior}
	
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala maior natural de D (ré)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaDmaior}\\
	\label{esc:DMaior}
	
\end{figure}


A escala maior de G (sol) da Figura \ref{esc:GMaior}, quinta nota a partir de C, possui um acidente na nota F\# (fá sustenido). A escala maior de D (ré) da Figura \ref{esc:DMaior}, quinta nota a partir de G, possui dois acidentes nas notas F\# e C\#. Entre as escalas maiores de G e D, temos o acréscimo de apenas um acidente. Isso é uma característica padrão de escalas, onde a cada quinta nota partindo da primeira, é adicionado um acidente em relação à escala anterior. 

\subsubsection{Escala menor natural}

Uma escala menor natural contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira: \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor natural de A (lá)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaAmenor}\\
	\label{esc:AMenor}
	
\end{figure}

Da mesma maneira da escala maior, a primeira nota tônica define que a escala da Figura \ref{esc:AMenor} é uma escala menor de A (lá). Ela é criada na sequência de avanços tom, semitom, tom, tom, semitom, tom, tom, respectivamente. Essa escala não apresenta acidentes, mas a mesma característica da escala maior está presente, onde cada quinta nota a partir da original adiciona um novo acidente, como visto na Figura \ref{esc:EMenor}. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor natural de E (mi)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaEmenor}\\
	\label{esc:EMenor}
	
\end{figure}

\subsubsection{Escala menor harmônica}

Uma escala menor harmônica contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira:

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor harmônica de A (lá)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaAharmonica}\\
	\label{esc:AHarmonica}
	
\end{figure}

Como visto na Figura \ref{esc:AHarmonica}, temos uma escala menor harmônica de A (lá), construída com a sequência de avanços tom, semitom, tom, tom, semitom, um tom e meio, semitom, respectivamente. Considera-se que ela gera sequências harmônicas mais interessantes em uma música do que uma escala menor natural.

\subsubsection{Escala menor melódica}

Uma escala menor melódica contém 7 notas, e uma última nota (oitava) que é a repetição da nota inicial. Ela é montada da seguinte maneira:

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Escala menor melódica de A (lá)}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{escalaAmelodica}\\
	\label{esc:AMelodica}
	
\end{figure}

Como visto na Figura \ref{esc:AMelodica}, temos uma escala menor melódica de A (lá), construída com a sequência de avanços tom, semitom, tom, tom, tom, tom, semitom, respectivamente. Considera-se que ela gera sequências melódicas mais interessantes em uma música do que uma escala menor natural.

\subsection{Melodia}

Uma melodia consiste na reprodução de uma sequência de notas musicais individuais, e é caracterizada pela variação de sons e durações (ritmo). Ela é o que se assovia ou que se canta, trazendo a lembrança para certas obras ouvidas. Uma melodia é geralmente criada com instrumentos melódicos (sopro, canto) ou harmônicos (corda).

\subsection{Harmonia}

Uma harmonia consiste na reprodução sequencial de grupos formados por duas ou notas musicais, todas tocadas de forma simultânea. Os grupos de notas são chamados de \textbf{acordes}, e usamos escalas para criá-los e definir quais notas musicais irão compor o mesmo.

\subsubsection{Acordes}

Um acorde formado por três notas é chamado de uma \textbf{tríade}. Ela pode ser classificada em quatro tipos: Acorde maior, menor, diminuto e aumentado. Uma tríade é constituída por uma nota tônica, a terça nota a partir da tônica, e a quinta nota a partir da tônica, com todas elas seguindo uma escala definida. Por exemplo, se pegarmos a escala maior natural de C vista na Figura \ref{esc:CMaior}, um acorde da nota musical C seria composto por ele mesmo, um E (terço), e um G (quinto). Ao tocar as três notas em conjunto, temos o acorde maior de C.

Um tipo de tríade é diferenciado por quantos tons se anda para chegar nas terças e quintas notas. No caso do acorde D na escala maior de C, sua terça é um F com um avanço de um tom e meio, e sua quinta é um A com um avanço de três tons e meio, e com esses avanços temos um acorde menor de D (escrito como Dm). A Tabela \ref{tab:acordesCMaior} mostra os acordes resultantes da escala de C maior.

\begin{table}[h]
	\scriptsize
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
	\caption{Acordes tríades formados pela escala maior de C}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Escala C \\ maior\end{tabular}} & \textbf{\Large C}                                                      & \textbf{\Large D}                                                      & \textbf{\Large E}                                                      & \textbf{\Large F}                                                      & \textbf{\Large G}                                                      & \textbf{\Large A}                                                      & \textbf{\Large B}                                                     \\ \hline
		\textbf{Terça}                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}E \\ 2 tons\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}F\\  1 tom \\ e meio\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}G \\ 1 tom \\ e meio\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}A \\ 2 tons\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}B \\ 2 tons\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}C \\ 1 tom \\ e meio\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}D \\ 1 tom \\ e meio\end{tabular} \\ \hline
		\textbf{Quinta}                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}G \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}A \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}B \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}C \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}D \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}E \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}F \\ 3 tons\end{tabular}          \\ \hline
		\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Acorde \\ resultante\end{tabular}}                                                  & \textbf{\Large C}                                                      & \textbf{\Large Dm}                                                     & \textbf{\Large Em}                                                     & \textbf{\Large F}                                                      & \textbf{\Large G}                                                      & \textbf{\Large Am}                                                     & \textbf{\Large Bdim}                                                  \\ \hline
		\textbf{Tipo}                                                      & \textit{Maior}                                                  & \textit{Menor}                                                  & \textit{Menor}                                                  & \textit{Maior}                                                  & \textit{Maior}                                                  & \textit{Menor}                                                  & \textit{Diminuto}                                              \\ \hline
	\end{tabular}

	\label{tab:acordesCMaior}
\end{table}

Para mostrar a formação de uma \textbf{tríade aumentada}, temos o exemplo da Tabela \ref{tab:acordesGHarmonico}, que mostra a formação de acordes da escala menor harmônica de G. \\

\begin{table}[h]
	\scriptsize
	\centering
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}
	\caption{Acordes tríades formados pela escala maior de C}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Escala G \\ harmônica\end{tabular}} & \textbf{\Large G}                                                      & \textbf{\Large A}                                                      & \textbf{\Large Bb}                                                      & \textbf{\Large C}                                                      & \textbf{\Large D}                                                      & \textbf{\Large Eb}                                                      & \textbf{\Large F\#}                                                     \\ \hline
		\textbf{Terça}                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Bb \\ 1 tom \\ e meio\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}C \\ 1 tom \\ e meio\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}D \\ 2 tons\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Eb \\ 1 tom \\ e meio\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}F\# \\ 2 tons \end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}G \\ 2 tons\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}A \\ 1 tom \\ e meio\end{tabular} \\ \hline
		\textbf{Quinta}                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}D \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Eb \\ 3 tons\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}F\# \\ 4 tons\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}G \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}A \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Bb \\ 3 tons \\ e meio\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}C \\ 3 tons\end{tabular}          \\ \hline
		\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Acorde \\ resultante\end{tabular}}                                                  & \textbf{\Large Gm}                                                      & \textbf{\Large Adim}                                                     & \textbf{\Large Bb+}                                                     & \textbf{\Large Cm}                                                      & \textbf{\Large D}                                                      & \textbf{\Large Eb}                                                     & \textbf{\Large F\#dim}                                                  \\ \hline
		\textbf{Tipo}                                                      & \textit{Menor}                                                  & \textit{Diminuto}                                                  & \textit{Aumentado}                                                  & \textit{Menor}                                                  & \textit{Maior}                                                  & \textit{Maior}                                                  & \textit{Diminuto}                                              \\ \hline
	\end{tabular}
	
	\label{tab:acordesGHarmonico}
\end{table}



\subsection{Ritmo}

Um ritmo, em música, é a organização do tempo da mesma. Ela denota como as notas musicais são dispostas ao longo do tempo, o quão longa é cada nota, e o tempo de espera para tocar uma próxima nota. Para iniciar a composição de um ritmo, define-se quantas \textbf{batidas por minuto} (BPM) irão compor a música. E para ditar esse ritmo, uma notação musical é usada chamada de \textbf{compasso}.

O compasso consiste em uma forma de dividir os sons da música, representada por uma fração. O \textbf{numerador} indica quantas batidas estão presentes em cada compasso, e o \textbf{denominador} indica qual unidade de tempo preenche cada batida. Uma unidade de tempo indica cada duração de uma batida. Ela tem um comportamento de divisão binária, em que cada unidade se divide em duas partes iguais. O seu uso descreve quanto tempo uma nota musical será tocada, ou quanto tempo de silêncio será usado, onde nenhuma nota é tocada. A nomenclatura dessas unidades é mostrada na Figura \ref{fig:ritmo} a seguir: \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Divisão de unidades de tempo e suas representações gráficas, usadas em músicas}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{ritmos}\\
	\label{fig:ritmo}
	
\end{figure}

Um aspecto presente no ritmo musical é a \textbf{pulsação}. Ela é definida pelo compasso, e diz se cada batida é uma batida de marcação forte ou fraca, presentes na dinâmica musical. Para alterar essa pulsação, existem convenções musicais para casos específicos de compassos. Um exemplo seria a comparação entre os compassos 3/4 e 6/8, que contêm tempos matematicamente iguais, mas pulsações diferentes. O compasso 3/4 usa 3 batidas fortes, enquanto o 6/8 usa 2 batidas fortes (nas batidas 1 e 4 do compasso) e 4 batidas fracas.

\subsection{Dinâmica}

Dinâmica musical é o grau de intensidade com que o som é emitido, na qual essa intensidade varia com a força do impulso que provoca a vibração, e com o ambiente em que ela está se propagando. A intensidade corresponde com a amplitude das vibrações, fazendo com que um valor maior produza um som mais alto. Existem abreviaturas de termos italianos para diferentes níveis de intensidade, mostrados na Tabela \ref{tab:dinamica}. \\


\begin{table}[h]
	\scriptsize
	\centering
	\caption{Níveis de intensidade da dinâmica musical}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.9}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{\large{$\bm{ppp}$}}           & \textbf{\large{$\bm{pp}$}}         & \textbf{\large{$\bm{p}$}}     & \textbf{\large{$\bm{mp}$}}          & \textbf{\large{$\bm{mf}$}}          & \textbf{\large{$\bm{f}$}}     & \textbf{\large{$\bm{ff}$}}         & \textbf{\large{$\bm{fff}$}}  \\  \hline
		\textit{pianississimo} & \textit{pianissimo} & \textit{piano} & \textit{mezzo piano} & \textit{mezzo forte} & \textit{forte} & \textit{fortissimo} & \textit{fortessissimo} \\ \hline
	\end{tabular}

	\label{tab:dinamica}
\end{table}

A variação da intensidade em uma música é denotada de 3 formas:

1. \textbf{Sforzando}, que indica um aumento de intensidade súbito de uma única nota musical.

2. \textbf{Crescendo}, que indica um aumento gradual ao longo de uma sequência de notas musicais.

3. \textbf{Diminuendo}, que indica uma diminuição gradual ao longo de uma sequência de notas musicais.



\section{Geração Procedural}


Geração procedural é um método computacional que gera conteúdos em grandes quantidades através de algoritmos. Ele busca gerar esses conteúdos de forma que pareçam ter uma autoria humana, sendo o mais orgânico e natural possível \cite{Smith2011}. Para esse objetivo, o algoritmo usa processos pseudo-randômicos em sua geração. Este método é usado comumente no desenvolvimento de jogos digitais, filmes cinematográficos e geometria computacional, nos seguintes aspectos: \\


1. \textbf{Objetos tridimensionais:} Gerar objetos e suas texturas em grandes quantidades e com pequenas variações, como árvores e pedras, tentando fazer o cenário de um jogo ou filme parecer realista e completo \cite{Hendrikx2013}. Um exemplo é visto na Figura \ref{fig:space}. \\


\begin{figure}[h]
	
	\caption{Modelos de naves espaciais geradas proceduralmente}
	\centering
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{spaceships_procedural}\\
	Fonte: Michael Davies (\citeyear{a1studmuffin}).\\
	\label{fig:space}
	
\end{figure}


2. \textbf{Level Design:} Em jogos que o sistema de progressão é realizado em fases, conteúdos como a distribuição de objetos, o formato da sala, os seus desafios e suas recompensas podem ser todos gerados proceduralmente. Isso deixa a experiência diferente e evita a repetição de um mesmo padrão em cada fase, aumentando o valor de repetição do jogo (replay value). Um exemplo é visto na Figura \ref{fig:kit}.

\newpage

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Cenário gerado proceduralmente no jogo Shattered Planet}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{room_gen}\\
	Fonte: Kitfox Games (\citeyear{tanya2014}).\\
	\label{fig:kit}
	
\end{figure}

3. \textbf{Ambiente:} Um cenário de mundo aberto pode ser totalmente gerado proceduralmente, ou apenas algumas partes e aspectos do mesmo, usando técnicas de geração procedural como Diagrama de Voronoi \cite{Olsen2004}. Um exemplo é visto na Figura \ref{fig:nms}.\\

\begin{figure}[h]
	
	\caption{Planeta, terreno e vegetação gerados proceduralmente no jogo No Man's Sky}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{nms_procedural}\\
	Fonte: Xaine's World (\citeyear{Xaine2017}).\\
	\label{fig:nms}
	
\end{figure}

Estes são os principais aspectos utilizados, mas o método não está limitado apenas a isso. Muitos outros conteúdos podem ser gerados proceduralmente, como narrativa de um jogo (Dwarf Fortress), criação de efeitos sonoros (No Man's Sky) e formas de vida e seus ciclos (Spore).

As principais vantagens de usar geração procedural são a economia no armazenamento de memória secundária, gerar quantidades imensas de conteúdo em um tempo menor, e experiências diferentes para cada usuário por sua geração pseudo-randômica.

\subsection{Fractais}

Fractais são padrões complexos infinitos que contêm similaridades, percebidas quando geradas em escalas diferentes. Eles são gerados ao executar um processo repetidas vezes. Estes padrões estão presentes na natureza, como em árvores, montanhas, nuvens e conchas \cite{FractalFoundation2009}.

Na área da computação, existem diversas técnicas usadas para gerar fractais como:

1. \textbf{L-Systems:} Usado para gerar fractais que se assemelham com vários padrões na natureza, como galhos de árvores e veias sanguíneas. Os resultados gráficos obtidos de um L-System são úteis para visualizar o comportamento desses padrões presentes em seres vivos.

2. \textbf{Conjunto de Mandelbrot:} Usado para gerar fractais abstratos, que não são encontrados no nosso plano. \\


\begin{figure}[h]
	
	\caption{Fractal gerado pelo Conjunto de Mandelbrot}
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{mandelbrot}\\
	Fonte: Paul Bourke (\citeyear{mandelbrotset}).
	
\end{figure}


\section{Linguagem Formal e Gramática Formal}

Uma  linguagem formal consiste em palavras formadas de um alfabeto finito, e elas podem ser descritas justamente por uma gramática formal \cite{meduna2014formal}. Uma gramática formal, presentes nas áreas de matemática, lógica e ciência da computação, consiste em um conjunto de regras de substituição, que geram uma cadeia de caracteres pertencentes a um alfabeto finito. Essas regras mostram quais as sequências de caracteres válidas, no contexto da sintaxe de uma linguagem. Cada regra é constituída de uma variável e uma cadeia, separadas por uma seta \cite{Sipser2007}. A cadeia é formada por variáveis e outros símbolos chamados de terminais. As variáveis são frequentemente representadas por letras maiúsculas, e os terminais por letras minúsculas, números ou caracteres especiais. Uma variável é designada como inicial, para iniciar a formação de uma palavra. \\

Em uma definição formal, uma gramática G é formada por uma quádrupla \textbf{ G = \{ V, $\Sigma$, R, S \} }, onde: \\\par 

1. \textbf{V} é um conjunto finito de variáveis, por exemplo: \\\par

\quad \quad\textbf{ V = \{ S \} }\\\par

2. \textbf{$\Sigma$} é uma conjunto de terminais, por exemplo: \\\par

\quad \quad\textbf{ $\Sigma$ = \{ a, b \} } \\\par

3. \textbf{R} é um conjunto finito de regras, por exemplo: \\\par

\quad \quad $S \to aSb $ \\\par
\quad \quad $S \to ba $ \\\par

4. \textbf{S} pertence a \textbf{V} e é a variável inicial. \\\par

A gramática mostrada no exemplo acima define a linguagem abaixo.\\\par 

\quad \quad L(G) = $\{a^{n} ba b^{n} | n \leq 0 \}$.

\subsection{Sistemas Lindenmayer}

Um Sistema de Lindenmayer, também conhecido como L-System, é um conjunto de regras gramaticais que foram desenvolvidas para modelar o desenvolvimento biológico de um organismo multicelular. Ele foi criado pelo biólogo húngaro Aristid Lindenmayer, em 1968 \cite{Lindenmayer1996}. O funcionamento de um L-System consiste em reescrever uma linha a cada iteração usando suas regras de substituição, assim como uma gramática formal. Entre os organismos que ele consegue simular, um dos mais comuns é o visto na Figura \ref{fig:tree}, onde o sistema gera ramificações que se assemelham a galhos de árvores. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Resultado de um L-System que gera galhos de árvore}
	\centering
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{treelsystem}\\
	Fonte: Rabidgremlin's Soapbox (\citeyear{lsystemtree}).
	\label{fig:tree}
	
\end{figure}


Formalmente, o L-System é formado por uma tripla \textbf{ G = \{ V, $\omega$, P \} }, onde: \\

1. \textbf{V} é o alfabeto da linguagem, por exemplo: \\

\quad \quad\textbf{ V = \{ A, B, C \} }\\\par

2. \textbf{$\omega$} é o axioma que define a palavra inicial, por exemplo: \\

\quad \quad\textbf{ $\omega$ = ABCBA }\\\par

3. \textbf{P} é o conjunto finito de regras de produção, por exemplo: \\

\quad \quad $A \to BB$ \\\par
\quad \quad $B \to CC$ \\\par
\quad \quad $C \to AB$ \\\par

Após uma iteração do sistema apresentado acima, a palavra resultante da derivação é \textbf{n=1 : BBCCABCCBB}.

Existem classificações para tipos de L-System, dependendo de como foram feitas as suas regras e como elas se comportam. 

\subsubsection{L-System determinístico}

Um sistema determinístico é composto por regras que sempre substituem um símbolo presente no alfabeto por um outro em toda iteração. Isso significa que um sistema determinístico sempre gera a mesma palavra em cada nível de derivação das regras. O exemplo dado anteriormente de L-System é determinístico.

\subsubsection{L-System estocástico}

Um sistema estocástico é composto por regras que têm valores probabilísticos, os quais representam as chances de substituir um símbolo da palavra por algum outro. Isso significa que ele pode gerar palavras diferentes em cada nova instância, que está derivando a palavra através das regras de produção com probabilidades.

Formalmente um sistema estocástico é definido da forma \textbf{G($\pi$) = \{ V, $\omega$, P \}}, onde a função $\pi P \to (0,1)$, chamada de probabilidade de distribuição, mapeia as regras de produção em probabilidades. Para cada símbolo \textbf{A} presente no alfabeto, a soma de todas as probabilidades das regras com este símbolo \textbf{A} como predecessor é sempre 1. Um exemplo de conjunto de regras de um L-System estocástico é dado abaixo: \\

\quad \quad $A \xrightarrow{ 70\% } B$ \\\par
\quad \quad $A \xrightarrow{ 30\% } C$ \\\par


\subsubsection{Gráficos tartaruga}

Gráficos tartaruga, conhecido como turtle graphics, é uma forma de gerar um desenho usando três operações simples: mover para a frente, girar em uma quantidade definida de graus no sentido horário, girar em uma quantidade definida de graus no sentido anti-horário. A forma com que o L-System gera organismos celulares usa como base esse princípio. Um exemplo de sistema que desenha um fractal chamado de triângulo de Sierpinski \cite{maletsky2013fractals} é dado abaixo: \\

Dado um sistema \textbf{ G = \{ V, $\omega$, P \} }, onde: \\

\quad \quad\textbf{ V = \{ A, B, +, - \} }, \\\par
\quad \quad\textbf{ $\omega$ = A },  \\\par
\quad \quad\textbf{ P = \{($A \to B-A-B$), ($B \to A+B+A$) \} } \\\par
\quad \quad Ângulo de giro = 60$^{\circ}$ \\\par

O resultado gráfico	do triângulo de Sierpinski, em diferentes iterações, pode ser visto na Figura \ref{fig:sierp}. \\

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption{Resultados de um L-System que produz um triângulo de Sierpinski}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sierpinski}\\
	Fonte: Antonio Marquez-Raygoza (\citeyear{sierpinski}).
	\label{fig:sierp}
	
\end{figure}


\section{Musical Instrument Digital Interface}

MIDI, uma sigla para Musical Instrument Digital Interface, consiste em um padrão técnico que descreve uma interface digital para conectores eletrônicos de diversos instrumentos musicais \cite{Forum2013}. 

\subsection{Arquivo MIDI}

Um formato de arquivo MIDI foi criado para prover uma forma de representação dos dados de um MIDI. Esse arquivo armazena informações sobre música, sequência, estrutura das faixas de áudio, ritmo e tempo \cite{Association1988}. Todos os bytes dos dados são armazenados no formato MSB First, em que o bit mais significativo vem primeiro. Alguns números no arquivo são representados de uma forma em que a quantidade de bytes usada para representá-los é variada, para poder representar um número maior do que as variáveis nativas reconhecidas por uma arquitetura\footnotemark. Cada byte dessa representação tem o seu bit mais significativo no valor 1, com exceção do último cujo valor é 0, para indicar qual é o byte final que descreve esse número.
\footnotetext{No caso do MIDI, acima dos 4 bytes usados para representar cada número.}

Arquivos MIDI são estruturados em chunks (blocos) de diferentes tamanhos em bytes, cada um da seguinte forma: \\

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura generalizada do arquivo MIDI.]{Estrutura generalizada do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\textbf{type} & \textbf{length} & \textbf{data}         \\ \midrule
		4 bytes       & 4 bytes          & \textit{length} bytes \\ \bottomrule
	\end{tabular}
	
	\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Tipo, tamanho e dados}

1. Um campo \textbf{type} de quatro bytes para o tipo de bloco. \par
2. Um campo \textbf{length} de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \par
3. Um campo \textbf{data} com os dados, de um tamanho variado de bytes. \par

Existem dois tipos de bloco:

1. \textbf{Bloco de Cabeçalho:} O campo \textbf{type} é preenchido com "MThd". \par
2. \textbf{Bloco de Faixa:} O campo \textbf{type} é preenchido com "MTrk". \par

Portanto, sua estrutura geral é composta por um bloco de cabeçalho, e por um número variado de blocos de faixas. \\\par


\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura do arquivo MIDI com vários blocos]{Estrutura do arquivo MIDI com vários blocos \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|l|l|@{}}
		\toprule
		& \multicolumn{5}{c|}{\textbf{\textless{}---Chunk---\textgreater{}}}                                                                                                                          \\ \midrule
		& \textbf{type} & \textbf{length}                          & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Data}}                                                                                               \\ \midrule
		\multirow{4}{*}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}MIDI\\ File\\ :\end{tabular}}} & MThd          & 6                                        & \textit{\textless{}format\textgreater{}} & \textit{\textless{}tracks\textgreater{}} & \textit{\textless{}division\textgreater{}} \\ \cmidrule(l){2-6} 
		& MTrk          & \textit{\textless{}length\textgreater{}} & \multicolumn{3}{c|}{\textit{\textless{}delta\_time\textgreater \textless{}event\textgreater ...}}                                \\ \cmidrule(l){2-6} 
		& \multicolumn{5}{c|}{:}                                                                                                                                                                      \\ \cmidrule(l){2-6} 
		& MTrk          & \textit{\textless{}length\textgreater{}} & \multicolumn{3}{c|}{\textit{\textless{}delta\_time\textgreater \textless{}event\textgreater ...}}                                \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Bloco, tipo, tamanho, dados, arquivo MIDI}


\subsubsection{Bloco de cabeçalho}

O Bloco de cabeçalho é composto por: \\

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura do Bloco de cabeçalho do arquivo MIDI]{Estrutura do Bloco de cabeçalho do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{5}{|c|}{\textbf{Header Chunk}}                                                      \\ \midrule
		\textbf{Chunk Type}            & \textbf{length}         & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Data}}           \\ \midrule
		\multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (ascii) \end{tabular}} & \multirow{2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (32-bit binary) \end{tabular}} & \multicolumn{3}{c|}{ \textless-- \textit{length} (= 6 bytes)--\textgreater}                  \\ \cmidrule(l){3-5} 
		&                          & 16-bit & 16-bit          & 16-bit          \\ \midrule
		MThd                     &  \textless \textit{length} \textgreater  & \textless \textit{format} \textgreater & \textless \textit{tracks} \textgreater & \textless \textit{division} \textgreater \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Bloco de cabeçalho, tipo de bloco, tamanho, dados, formato, faixas, divisão}

1. Um campo \textbf{Chunk Type} de quatro bytes para o tipo de bloco, preenchido com "MThd". \par
2. Um campo \textbf{length} de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \par
3. Um campo \textbf{format} de 16 bits que descreve o formato. Os únicos valores possíveis para o tipo são 0, 1 e 2. O formato 0 descreve que o arquivo terá apenas um bloco de faixa. O formato 1 descreve que o arquivo terá um ou mais blocos de faixa, todos sendo reproduzidos simultaneamente. O formato 2 descreve que o arquivo terá um ou mais blocos de faixa, cada um sendo reproduzido de forma independente. \par
4. Um campo \textbf{tracks} de 16 bits que descreve o número de faixas presentes no arquivo. \par
5. Um campo \textbf{division} de 16 bits que descreve a divisão de tempo usada pelo arquivo. Esse campo apresenta dois tipos de formatações diferentes: \par

\quad \quad 5.1. Com o bit mais significativo no valor 0, onde o número representado pelos bits restantes corresponde à duração de cada quarter note (semínima). \par
\quad \quad 5.2. Com o bit mais significativo no valor 1, onde o valores representam informações de um \textbf{SMPTE timecode}, um padrão para classificar os frames individuais em vídeos e filmes cinematográficos. O número representado pelos 8 bits menos significativos corresponde à duração de cada frame, e os 7 bits seguintes formam um número negativo, que representam o número de SMPTE frames por segundo.  \par

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Parte de divisão de tempo do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI]{Parte de divisão de tempo do Bloco de Cabeçalho do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\textbf{Bit:}                                               & 15 & 14 ... 8                  & 7 ... 0                  \\ \midrule
		\multirow{2}{*}{\textbf{\textless{}division\textgreater{}}} & 0  & \multicolumn{2}{c|}{\textit{ticks per quarter note}} \\ \cmidrule(l){2-4} 
		& 1  & \textit{-frames/second}   & \textit{ticks / frame}   \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}

\end{table}

\footnotetext{Divisão, tiques por semínima, quadros por segundo, tiques por frame}

\subsubsection{Bloco de faixa}

O Bloco de faixa é composto por: \\

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption[Estrutura do Bloco de faixa do arquivo MIDI]{Estrutura do Bloco de faixa do arquivo MIDI \footnotemark}
	\begin{tabular}{@{}|c|c|c|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Track Chunk}}             \\ \midrule
		\textbf{type} & \textbf{length} & \textbf{data}         \\ \midrule
		\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (ascii) \end{tabular}       & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}4 bytes \\ (32-bit binary) \end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}  \textless -- \textit{length} bytes -- \textgreater \\ (binary data) \end{tabular} \\ \midrule
		MTrk          & \textless \textit{length} \textgreater          & \textless \textit{$delta\_time$} \textgreater \textless \textit{event} \textgreater ...      \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: \url{https://www.csie.ntu.edu.tw/~r92092/ref/midi/} com alterações feitas pelo autor (2019).
	\end{tablenotes}
	
\end{table}

\footnotetext{Bloco de faixa, tipo, tamanho, dados, binário, variação de tempo, evento}

1. Um campo \textbf{type} de quatro bytes para o tipo de bloco, preenchido com "MTrk". \par
2. Um campo \textbf{length} de quatro bytes que descreve o tamanho do bloco (com o bit mais significativo primeiro). \par
3. Um campo \textbf{data} com os dados, contendo um ou mais pares formados por informações de tempo e eventos. A informação de tempo descreve o número de tiques do evento anterior, e ele é representado usando uma quantidade de bytes variada. A informação de evento pode ter 3 formatos: Evento MIDI, Evento Sysex ou Meta Evento. Todos esses eventos são comandos com valores já pré-definidos e tabelados. Para mais informações, veja o apêndice de \href{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}{MIDI File Format}, ou na URL: \url{http://www.music.mcgill.ca/~ich/classes/mumt306/StandardMIDIfileformat}.

Um dos usos de eventos MIDI é iniciar ou parar a reprodução de uma nota musical em alguma oitava, representada por um número como é visto na Tabela \ref{tab:midinotes}. Isso permite escrever sequências harmônicas e melódicas usando esses eventos. \\

\begin{table}[H]
	\scriptsize
	\centering
	\caption[Número correspondente a cada nota musical e sua oitava em um MIDI]{Número de cada nota musical e sua oitava em um MIDI \footnotemark}
	
	\begin{tabular}{@{}|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|@{}}
		\toprule
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Octave \#}} & \multicolumn{12}{c|}{\textbf{Note Numbers}}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \midrule
		\multicolumn{1}{|c|}{}                   & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{C\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{D}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{D\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{E}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{F}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{F\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{G}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{G\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{A\#}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{B}} \\ \midrule
		-1                                       & 0                               & 1                                 & 2                               & 3                                 & 4                               & 5                               & 6                                 & 7                               & 8                                 & 9                               & 10                                & 11                              \\ \midrule
		0                                        & 12                              & 13                                & 14                              & 15                                & 16                              & 17                              & 18                                & 19                              & 20                                & 21                              & 22                                & 23                              \\ \midrule
		1                                        & 24                              & 25                                & 26                              & 27                                & 28                              & 29                              & 30                                & 31                              & 32                                & 33                              & 34                                & 35                              \\ \midrule
		2                                        & 36                              & 37                                & 38                              & 39                                & 40                              & 41                              & 42                                & 43                              & 44                                & 45                              & 46                                & 47                              \\ \midrule
		3                                        & 48                              & 49                                & 50                              & 51                                & 52                              & 53                              & 54                                & 55                              & 56                                & 57                              & 58                                & 59                              \\ \midrule
		4                                        & 60                              & 61                                & 62                              & 63                                & 64                              & 65                              & 66                                & 67                              & 68                                & 69                              & 70                                & 71                              \\ \midrule
		5                                        & 72                              & 73                                & 74                              & 75                                & 76                              & 77                              & 78                                & 79                              & 80                                & 81                              & 82                                & 83                              \\ \midrule
		6                                        & 84                              & 85                                & 86                              & 87                                & 88                              & 89                              & 90                                & 91                              & 92                                & 93                              & 94                                & 95                              \\ \midrule
		7                                        & 96                              & 97                                & 98                              & 99                                & 100                             & 101                             & 102                               & 103                             & 104                               & 105                             & 106                               & 107                             \\ \midrule
		8                                        & 108                             & 109                               & 110                             & 111                               & 112                             & 113                             & 114                               & 115                             & 116                               & 117                             & 118                               & 119                             \\ \midrule
		9                                        & 120                             & 121                               & 122                             & 123                               & 124                             & 125                             & 126                               & 127                             &                                   &                                 &                                   &                                 \\ \bottomrule
	\end{tabular}

		\begin{tablenotes}
		\centering
		\small
		\item Fonte: Standard MIDI-File Format Spec. 1.1 (\citeyear{Association1988}).
	\end{tablenotes}
	
	\label{tab:midinotes}
\end{table}

\footnotetext{Oitava, Número das notas}


\section{Piano Roll}

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Exemplo de um Piano Roll]{Exemplo de um Piano Roll}
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{pianoroll}\\
	Fonte: Reuben Vincent (\citeyear{pianoroll}).
	\label{fig:pianoroll}
	
\end{figure}

Um Piano Roll é uma maneira de representar graficamente quais notas musicais serão tocadas em um piano, e duração de cada uma delas. É uma representação muito usada em programas de criação e edição musical que envolvam pianos ou outros instrumentos musicais. O tamanho horizontal de uma barra indica por quanto tempo a nota será tocada, enquanto a posição vertical indica qual nota musical será reproduzida. Um exemplo é mostrado na Figura \ref{fig:pianoroll}. \\


\section{Pulse-Code Modulation}

Uma modulação por código de pulso, em inglês Pulse-Code Modulation (PCM), é uma maneira de representar um sinal de áudio de forma digital. Um sinal de áudio, em sua forma analógica, pode ser descrito como uma função contínua que varia no tempo \cite{Gupta2016}. A representação digital, por sua vez, é armazenada na forma discreta, pois um computador não é capaz de guardar uma representação contínua.

Um PCM é composto de amostras capturadas em uma frequência estabelecida pela gravação, cuja técnica de captura chama-se sampling (amostragem). Para conseguir uma boa representação para reprodução, o PCM deve realizar o sampling discreto em uma frequência de no mínimo o dobro da frequência da onda sonora. A frequência usada para a amostragem é importante para saber quantas amostras são reproduzidas a cada segundo, para manter o som em sua velocidade original. \\ 

\begin{figure}[h]
	
	\centering
	\caption[Exemplo do processo de sampling]{Exemplo do processo de sampling \footnotemark}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{pcm}\\
	Fonte: Communication Systems (\citeyear{ecedunia2016}).
	\label{fig:pcm}
	
\end{figure}

\footnotetext{Realizando sampling ao dobro da frequência da maior voz, Arredondamento das amostras para um dos 256 níveis, Cada amostra é codificada em uma palavra de 8 bits.}

Além da área de telecomunicações, onde é usado para transmitir áudio, o PCM também está presente em arquivos de áudio sem perdas. Ao armazenar um arquivo de áudio, o seu tamanho ocupado varia baseado na quantidade de amostras, e no tipo compressão utilizada. O PCM é uma representação sem perdas, pois ele não usa compressão. 

Como o PCM consiste de uma representação de um sinal de áudio, é possível aplicar conceitos do mesmo. Pode-se tirar a média de cada amostra, de dois ou mais sinais diferentes, e o resultado obtido representa os áudios sendo reproduzidos ao mesmo tempo, desde que a frequência de amostragem de todos seja a mesma.


\section{PortAudio}

PortAudio é uma biblioteca open-source, multiplataforma, de entrada e saída de áudio. Ela te permite escrever códigos em C ou C++, que funcionam em várias plataformas como Windows, Macintosh OS X, e Unix. Sua pretensão é promover a troca de programas de áudio entre desenvolvedores de diferentes plataformas.

\section{Simple and Fast Multimedia Library}

Simple and Fast Multimedia Library (SFML) é uma biblioteca multiplataforma, usada em diversas linguagens. Ela fornece uma interface simples para vários componentes de um computador, facilitando o desenvolvimento de jogos e aplicações multimídia. É composta de cinco módulos: sistema, janela, gráficos, áudio e rede. 


\chapter[Desenvolvimento]{Desenvolvimento}

\section{Estudo de L-Systems}

Um estudo será levantado sobre todos os tipos de L-Systems descritos neste artigo. Será implementado um algoritmo, na linguagem C, capaz de imprimir os resultados de qualquer tipo de L-System, e todos eles serão testados com diversas regras e iterações. No caso de sistemas estocásticos, várias instâncias de um mesmo sistema serão comparados. Os resultados obtidos serão imprimidos na tela para fins de comparação entre eles. Os sistemas observados serão compostos por regras e fundamentos de composição musical, onde ele pode gerar sequências de notas musicais presentes em uma mesma escala.

\section{Algoritmo de reprodução}

Será realizada a implementação de um algoritmo, utilizando a linguagem C, que seja capaz de criar L-Systems embasados em fundamentos musicais. Ele deverá criar sistemas que imprimem uma sequência de notas musicais presentes em alguma escala musical escolhida pelo usuário, para compor melodias e harmonias. Os parâmetros de ritmo como compasso e BPM também podem ser definidos ou escolhidos de uma forma pseudo-randômica pelo computador. Após a definição, ele irá gerar um arquivo MIDI com essa composição, e o mesmo será reproduzido ao término do processo usando a biblioteca PortAudio.

Para os sistemas que desenham gráficos de tartarugas, é possível interpretar cada movimento e comprimento de retas no mesmo como notas, ritmo e duração, como foi visto em \cite{Prusinkiewicz1986}. O algoritmo irá avaliar o quanto esses resultados condizem com os fundamentos musicais levantados neste artigo, além de gerar um arquivo MIDI e reproduzir o mesmo.

\section{Algoritmo de Piano Roll}

Um segundo algoritmo será implementado, utilizando a linguagem C, que irá desenhar as sequências de notas e suas durações em um Piano Roll. Para mostrar a representação gráfica, será usada a biblioteca SFML. Uma vez criado, ele será exibido em uma janela para a visualização.

\section{Avaliação musical}

Após a criação de alguns áudios musicais, eles serão avaliados de duas formas: Comparação com Músicas e Comparação de Resultados.

\subsection{Comparação com músicas}

Os áudios gerados pelo algoritmo serão comparados com músicas criadas por humanos e convertidas em MIDI. Será feita uma entrevista popular, onde os entrevistados serão questionados sobre quem eles acreditam que desenvolveu aquela composição musical: um humano ou o computador. Os resultados serão apresentados através de gráficos, mostrando a taxa de acerto para cada grupo, como visto em \cite{Kathiresan2015}.

\subsection{Comparação de resultados}

Os resultados obtidos pelas comparações com músicas serão comparados com resultados de outros trabalhos desenvolvidos, que usaram métodos populares parecidos para avaliar a aproximação dos seus resultados com a composição humana. Estes dados, se comparados com trabalhos que usaram outros métodos para compor uma música, podem mostrar quais métodos conseguem mais se aproximar de compor músicas parecidas com as criações humanas.

\section{Algoritmo de alteração musical}

Um terceiro algoritmo será implementado. Ele irá compor e reproduzir a música em tempo de execução, permitindo alterações a qualquer momento. Para isso, ele irá ignorar o passo de transformar a sequência das notas em MIDI feito no primeiro algoritmo, e irá converter as informações diretamente em um dado PCM. Isso será possível ao observar e armazenar os valores brutos em PCM do arquivo MIDI sobre cada cada nota e sua oitava. A biblioteca PortAudio permite esse tipo de alteração em tempo real, e por isso ela foi escolhida para a reprodução.

Enquanto o algoritmo reproduz a sequência, o programa irá oferecer comandos ao usuário que alteram a escala musical para a sua quinta acima, e que alteram parâmetros das regras de substituição, mudando as cadeias e escalas geradas. O objetivo é perceber como uma mudança mínima altera o comportamento da geração musical, e compreender se essa alteração faz sentido, pensando em uma estrutura musical.


\subsection{Avaliação do algoritmo de alteração musical}

Para avaliar esse algoritmo, ele será testado por possíveis usuários interessados nesse tipo de conteúdo. Eles testarão os comandos, e a partir dos efeitos sonoros reproduzidos, irão avaliar se as alterações executadas são positivas, em relação ao som que estava sendo reproduzido anteriormente à alteração. Esses resultados irão avaliar cada mudança feita, em uma escala de 1 (totalmente desagradável) a 5 (muito agradável). Essas avaliações serão exibidas em um gráfico, para fins de observação. Eles serão questionados após o término do teste sobre as utilidades de se usar esse algoritmo e onde ele pode ser aplicado, buscando uma comparação com a ideia de que esses tipos de algoritmos são mais implementados em jogos digitais \cite{Collins2009}.

\nocite{a1studmuffin}
\nocite{Farnell2007}
\nocite{Lourenc2009}
\nocite{Mccormack}
\nocite{Jose2013}
\nocite{Summerville2017}
\nocite{Nelson1996}
\nocite{Plans2012}
\nocite{Xaine2017}
\nocite{schoenberg1983theory}
\nocite{edwards2011}
\nocite{tanya2014}
\nocite{ecedunia2016}
\nocite{portaudio}
\nocite{sfml}
\nocite{mandelbrotset}
\nocite{lsystemtree}
\nocite{sierpinski}
\nocite{pianoroll}

% Referências bibliográficas
\bibliography{references}

\end{document}
